# Moisés e Faraó

(223)

Segue-se depois um longo relato dos feitos de Moisés, encarnação da verdadeira razão, com o Faraó, o expoente da mera opinião ou ilusão. Inicia-se com uma longa discussão entre Moisés e o Faraó. Moisés diz ao Faraó que os dois devem igualmente seus corpos à terra e suas almas a Deus e que Ele é seu único senhor. O Faraó responde que ele é o senhor de Moisés e censura Moisés por sua falta de gratidão para com ele que o nutriu na infância. Moisés responde que não reconhece nenhum senhor senão Deus e lembra ao Faraó como este tentara matá-lo em sua infância. O Faraó queixa-se de que Moisés não lhe dá importância, e Moisés replica que, para cultivar um campo, é preciso arar a terra; e, para fazer uma boa roupa, é preciso primeiro cortar o tecido; e, para fazer pão, o trigo deve primeiro ser moído no moinho, e assim por diante. A melhor retribuição que ele pode dar ao Faraó por sua hospitalidade em sua infância é libertá-lo das ilusões engendradas pela cobiça, assim como se liberta um peixe do anzol que o fisgou.&#x20;

O Faraó zomba então de Moisés e suas feitiçarias ao converter sua vara em uma serpente, enganando assim o povo. Moisés responde que isso tudo foi realizado não por feitiçaria, como a dos magos do Faraó, mas pelo poder de Deus, embora o Faraó não o pudesse ver, por causa de sua falta de percepção das coisas divinas. O ouvido e o nariz não podem ver os belos objetos, mas apenas o olho; da mesma forma o olho sensual, cego pelo desejo, é impotente para contemplar a verdade espiritual. Por outro lado, o homem de intuição espiritual, cuja visão está purificada de desejo, torna-se todo olhos, e não mais vê duplo, mas vê apenas o Uno, único Ser real. O corpo do homem, é verdade, é formado de terra, mas por disciplina e contrição, pode ser capaz de refletir verdades espirituais, assim como o ferro bruto pode ser polido até transformar-se em um espelho de aço. O Faraó deveria limpar a ferrugem da perversidade de sua alma, e então seria capaz de ver as verdades espirituais que Moisés expunha diante dele. A porta do arrependimento está sempre aberta. Moisés, então, prometeu que, se o Faraó obedecesse uma admoestação, ele receberia em troca quatro vantagens. O Faraó sentiu-se tentado por essa promessa e perguntou qual era a admoestação. Moisés respondeu que o Faraó deveria confessar que não há Deus senão o Uno Criador de todas as coisas no céu e na terra. O Faraó, então, pediu-lhe que expusesse as quatro vantagens que prometera, dizendo que, possivelmente, elas seriam capazes de curá-lo da infidelidade e fazer com que ele se tornasse um recipiente de misericórdia, ao invés de um vaso de cólera. Moisés, então, explicou que elas eram: 1) Saúde. 2) Vida longa, acabando na convicção de que a morte é um ganho. Da mesma forma que aquele que sabe de um tesouro escondido em uma casa arruinada derruba a casa para encontrar esse tesouro, o homem sábio, rico em anos e em experiência, derruba a casa do corpo para ganhar o tesouro da vida eterna. A tradição "Eu era um tesouro escondido" etc., trata desse mesmo tema. 3) Um reino melhor do que o do Egito, um reino de paz ao invés de um reino de inimizade e disputa. 4) A juventude eterna.&#x20;

O Faraó foi então aconselhar-se com sua mulher Assiya, para saber se seria recomendável abandonar sua infidelidade e crer nas promessas de Moisés. Assiya, sendo uma mulher piedosa e favorável a Moisés, que ela alimentara na sua infância, insistiu que ele fizesse isso, mas o Faraó disse que primeiro iria consultar seu vizir Haman. Assiya não tinha boa opinião de Haman, que ela sabia estar tão cego às verdades espirituais quanto o próprio Faraó, e fez o possível para dissuadir o Faraó de consultá-lo.&#x20;

Para ilustrar a cegueira espiritual de Haman, ela contou a história de um falcão real que caiu nas mãos de uma velha ignorante. Essa velha não sabia nada das virtudes de um falcão e não gostou da aparência do falcão, dizendo a ele: "O que pretendia sua mãe deixando-lhe as garras e o bico tão longos?" Ela então resolveu cortá-los de acordo com seu gosto e evidentemente estragou o falcão para os fins da falcoaria.&#x20;

O Faraó, porém, não quis desviar-se de seu propósito de consultar Haman, e Assiya teve de consolar-se com a reflexão de que "cada qual procura seu igual", e assim o Faraó necessariamente se unia a Haman que, sob muitos aspectos, era uma reprodução dele.&#x20;

Para ilustrar isso, ela recordou a história de uma mulher cujo filho engatinhara até a borda de um canal, onde persistia em ficar, ao risco iminente de sua vida, apesar de todos os chamados e rogos dela. Em seu desespero, ela pediu ajuda a Ali, que lhe disse para colocar outra criança no topo da margem. Ela obedeceu e seu próprio filho, vendo seu companheiro, deixou a borda por sua própria vontade e veio juntar-se ao amigo. O espírito do homem é do mesmo gênero que o dos santos profetas, mas o desejo animal do homem é igual ao dos demônios. E, como as coisas de mesma natureza atraem-se mutuamente, também as coisas diferentes repelem-se mutuamente. Diz-se que, quando os homens santos rezam para serem livrados do inferno, o inferno também reza para que eles sejam mantidos longe dele.

O Faraó foi então consultar Haman, e este, ao ouvir o que Moisés propusera ao Faraó, que se humilhasse e confessasse a soberania suprema de Allah, ficou indignado e rasgou suas vestes, dizendo: "Acaso o reino do Egito não é teu? Não és mais poderoso que esse ser desprezível? (224) Quem é ele para degradar o Faraó de sua 'suprema soberania'?"&#x20;

O Faraó ouviu Haman e não quis converter-se à verdadeira fé. Então, Moisés ficou muito desencorajado, mas foi consolado por uma voz do céu garantindo-lhe que ele era o amado de Deus, porque, apesar de todas as decepções e do mal, ele era fiel a Deus.

----

223- Alcorão XLIII.51,52.

224- Ainda segundo Alcorão XLIII 51-52&#x20;

